「羣治學社」被禁，改名「振武學社」；再被禁，改名「文學社」

文學社，清末武漢新軍中的革命團體，與同盟會無任何淵源。

清光緒己酉年正月初九玉皇誕（1909年1月30日，星期六），張廷輔、劉復基、蔣翊武、李擎甫、沈廷楨、張筱溪、唐子洪、商旭旦、謝鳴岐、蕭良才、曹珩和黃季修等12人於武昌奧略樓（黃鶴樓被焚毀的替代建築）發起革命組織羣治學社，又稱羣志學社，宗旨是「興漢排滿，推翻專制，驅逐滿奴，奪回漢室江山」 ；1910年8月，因懷疑被公家發覺，改組為振武學社。

1911年1月，湖北革命黨人以振武學社之名已經暴露，改名文學社，宗旨自稱「以聯契約志研究文學」；蔣翊武、劉復基為正副社長；社址設在武昌小朝街85號。

文學社為發動武昌起義的兩個核心團體之一，另一個是共進會。文學社有嚴密的組織，入社會員需經嚴格考察，以防不測；到武昌起義前，文學社已在新軍鎮（師）、協（旅）、標（團）、營、隊（連）、哨（排）、棚（班）各層單位發展，共有400多人。文學社的成員多為士兵，社費在每月餉銀中捐輸；共進會的會費並不在士兵中月捐。

新民族黨

改共進會

Doki Doki Literature Club